\section{Umsetzung}
\label{sub:Umsetzung}

\subsection{Technologien und Frameworks}
\label{sub:TechnologienUndFrameworks}
Die einzige Anforderung, welche sich auf die Auswahl von Technologien zur Umsetzung auswirkt, ist die funktionale Anforderung Nr. 1 (Abschnitt \ref{sub:Anforderungen}). Sie beschreibt, dass die resultierende Anwendung in einem gängigen Web-Browser lauffähig sein muss. In den nun folgenden Abschnitten wird definiert, welche Technologien gewählt wurden.

\subsubsection{Frontend}
Das Frontend ist der eigentliche Berührungspunkt zwischen Benutzer und Bot. Dieser Teil ist wie erwähnt zwingend webbasiert zu implementieren. Webanwendungen können mit den unterschiedlichsten Frameworks und Techniken entwickelt werden. Die Auswahl der eingesetzten Technologien erfolgte pragmatisch, nämlich basierend auf der vorhandenen Erfahrung. Das Frontend wurde mit den folgenden Komponenten realisiert.

\begin{itemize}
	\item \textbf{HTML 5} \\
	Strukturelle Sprache zur Definition des Aufbaus der Webanwendung.
	\item \textbf{CSS 3} \\
	Sprache zur Gestaltung der mit HTML aufgebauten Struktur.
	\item \textbf{jQuery 3} \\
	JavaScript Framework zur Implementierung clientseitiger Logik.
	\item \textbf{jQuery UI 1.12} \\
	jQuery Erweiterung zur Darstellung diverser Komponenten und Animationen.
	\item \textbf{ECMAScript 5} \\
	Der standardisierte Sprachkern von JavaScript.
\end{itemize}

\subsubsection{Backend}
Die Anforderung Nr. 11 hält fest, dass die resultierende Anwendung in irgendeiner Form administrierbar sein soll. Aufgrund dessen, dass das Frontend bereits webbasiert implementiert wird, wurde ein ebenfalls webbasierter Administrationsbereich angestrebt. Diese Komponente ist nicht von zentraler Bedeutung, weshalb eine möglichst kostengünstige Lösung evaluiert wurde. Das Backend wird mit Hilfe des Frameworks Eclipse Scout umgesetzt. Grund dafür ist, dass damit relativ einfach komplexe Business-Applikationen aufgebaut werden können. Weiter ist breites Wissen dazu sowie kompetente Hilfestellung vorhanden, da einer der Studenten bei dem entwickelnden Unternehmen angestellt ist.

Technisch gesehen eignet sich Eclipse Scout zudem, da es gänzlich Open Source ist und somit einen unabhängigen sowie kostengünstigen Betrieb ermöglicht. Das Framework ermöglicht die Entwicklung moderner Web-Applikationen auf der Basis von Java. Durch den Einsatz des Frameworks ist es ohne weiteres möglich, die nötige REST-Schnittstelle für das Frontend als Teil des Backends zu implementieren. Die Ressourcen des eigentlichen Frontends können weiter von dem Backend zur Verfügung gestellt werden, was eine einheitliche Auslieferung aller für den Bot notwendigen Komponenten ermöglicht.

\begin{figure}[H]
  \centering
      \includegraphics[width=0.9\textwidth]{eclipse-scout}
  \caption{Beispiel einer Eclipse Scout Applikation}
  \label{fig:svm_sample_3}
\end{figure}

\paragraph{Python}
Die entwickelte Text-Klassifizierung von Projekteingaben wurde mit der Programmiersprache Python umgesetzt. Es wird Python in der Version 3 eingesetzt.

\paragraph{Java}
Das Backend sowie grosse Teile der Geschäftslogik wurde im Backend mittels Java implementiert. Es wird Java in der Version 1.8 (OpenJDK) eingesetzt.

\paragraph{REST}
Die Kommunikation zwischen Frontend und Backend, welches die nötige Geschäftslogik beherbergt, erfolgt über eine REST-Schnittstelle. Für die Umsetzung dieser REST-Schnittstelle wurde die Java-Bibliothek Jersey in der Version 2 verwendet.

\subsubsection{Betrieb}
Die resultierende Anwendung wird auf einem von der Fachhochschule Nordwestschweiz zur Verfügung gestellten Server betrieben. Die Auswahl des Betriebssystems Ubuntu erfolgte wiederum basierend auf vorhandenem Kenntnisstand. Für den Betrieb der Applikation wird Apache Tomcat 8 als Serlvet-Container (Industriestandard) eingesetzt. Als Datenbank Implementierung wird MySQL in der Version 14 verwendet.

\clearpage

\subsection{Systemarchitektur}
\label{sub:Systemarchitektur}
Die folgende Grafik illustriert die implementierte Systemarchitektur. Sie zeigt, wie ein Actor (Benutzer) mit dem Bot interagiert. Abgebildet werden die architekturrelevanten Komponenten, unwesentliche Details der Implementierung sind versteckt.
\begin{figure}[H]
  \centering
      \includegraphics[width=1\textwidth]{architecture}
  \caption{Systemarchitektur}
  \label{fig:svm_sample_3}
\end{figure}
\clearpage

\subsection{Datenbankdiagramm}
\label{sub:Systemarchitektur}
Für die Implementierung des \gls{gloss:Bot}s werden die folgenden Datensätze verwendet.

\paragraph{Projekteingaben}
Sie bilden die Datenbasis zur Erstellung von Trainings-Daten, welche durch die jeweiligen Algorithmen zur Klassifizierung verwendet werden. Es handelt sich hierbei um Projekteingaben, welche im Vorfeld gesammelt (siehe Abschnitt \ref{sub:Datenanalyse}) oder im Betrieb durch Benutzer eingereicht wurden. Neue Eingaben sind jeweils mit \textit{quarantaine=1} markiert.

\paragraph{Betreuende Dozenten}
Sammlung von Dozenten, welche in der Vergangenheit Projekte betreut haben oder in Zukunft als Betreuer solcher oder als Koordinatoren von Instituten auftreten können.

\paragraph{Institute}
Institute der FHNW, durch welche Studierendenprojekte betreut werden können.

\paragraph{Diagramm}
Folgende Grafik zeigt die implementierten Datenbank-Tabellen und deren Beziehungen.
\begin{figure}[H]
  \centering
      \includegraphics[width=1\textwidth]{db_diagram}
  \caption{Datenbank-Tabellen der Applikation}
  \label{fig:svm_sample_3}
\end{figure}

\subsection{Ablaufdiagramm}
\label{sub:Ablaufdiagramm}
\begin{figure}[H]
  \centering
      \includegraphics[width=0.82\textwidth]{Ablauf}
  \caption{Ablauf einer Projekteingabe}
  \label{fig:svm_sample_3}
\end{figure}

\subsection{Benutzeroberfläche}
\label{sub:Benutzeroberflaeche}
Die Benutzeroberläche der Anwendung basiert auf dem Web-Auftritt der FHNW. Um Design-Elemente, wie Schriftart, Farben oder Styling der Komponente zu übernehmen, wurde stets der Quell-Code der offiziellen FHNW-Webseite analysiert.

Sämtliche Dateien des Frontends befinden sich innerhalb des folgenden Projekt-Ordners.\\
\texttt{/backend.ui.html/src/main/resources/WebContent/bot}

Wie im Abschnitt \ref{sub:Systemarchitektur} beschrieben, wird das Frontend durch das Eclipse Scout Backend bereitgestellt. Dieses wurde jedoch so implementiert, dass die Dateien problemlos aus dem Projekt genommen und auf einem separaten Web-Server betrieben werden können.

Folgende Abbildung zeigt zwei Screenshots des FHNW-Web-Auftritts. 

\begin{figure}[H]
  \centering
      \includegraphics[width=1\textwidth]{design_screenshots_fhnw}
  \caption{Screenshots der FHNW-Website}
  \label{fig:design_screenshots_fhnw}
\end{figure}

Um den implementierten FHNW-Stil zu visualisieren folgen Screenshots der Anwendung, welche grob den Ablauf einer Projekteingabe darstellen.

\begin{figure}[H]
  \centering
      \includegraphics[width=1\textwidth]{design_screenshots_projectbot_1}
  \caption{Screenshots der Anwendung (Startseite, Informations-Seite)}
  \label{fig:design_screenshots_projectbot_1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
      \includegraphics[width=1\textwidth]{design_screenshots_projectbot_2}
  \caption{Screenshots der Anwendung (Fragen zum Projekt - Texteingaben)}
  \label{fig:design_screenshots_projectbot_2}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
      \includegraphics[width=1\textwidth]{design_screenshots_projectbot_3}
  \caption{Screenshots der Anwendung (Fragen zum Projekt - Ja-/Nein-Fragen)}
  \label{fig:design_screenshots_projectbot_3}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
      \includegraphics[width=1\textwidth]{design_screenshots_projectbot_4}
  \caption{Screenshots der Anwendung (Kontaktdaten, Zusammenfassung)}
  \label{fig:design_screenshots_projectbot_4}
\end{figure}

\clearpage

\subsection{REST-Schnittstelle}
\label{sub:RESTSchnittstelle}
Die Webapplikation, welche durch den Anwender verwendet wird, schickt eingegebene Daten an das Backend. Die Verarbeitung dieser Eingaben bzw. die Steuerung des Ablaufs wird durch die Logik im Backend implementiert. Die Kommunikation erfolgt über eine REST-Schnittstelle, welche folgende Operationen anbietet. Die Implementierung wurde in der Klasse \textit{ProjectOfferResource} abgebildet. Der Basispfad lautet \textit{/project-offer}.\\

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{@{}llp{9cm}@{}}
		\toprule
		Pfad 		& Methode 	& Beschreibung\\
		\midrule
		/token 		& POST 		&  Generiert eine leere Anfrage und gibt dem Client die eindeutige ID dieser zurück. Diese ID muss ein Client bei jedem weiterem Request mitsenden. \\
		/title 		& PUT 		&  Setzt den übergebenen Titel einer Eingabe. \\
		/initial-position 		& PUT 		&  Setzt die übergebene Ausgangslage einer Eingabe. \\
		/problem-statement 	& PUT 		&  Setzt die übergebene Problemstellung einer Eingabe. \\
		/objective 		& PUT 		&  Setzt die übergebene Zielsetzung einer Eingabe. \\
		/dt-question 	& PUT 		&  Setzt die übergebene Antwort der Ja-/Nein-Frage. Gibt die nächstbeste Frage an das Frontend zurück.\\
		/contact 	& POST 		&  Setzt die Kontaktdaten einer Eingabe.\\
		/finalize 	& POST 		&  Signalisiert, dass die Eingabe abgeschlossen wurde.\\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\caption{Methoden der REST-Schnittstelle}
\end{table}

Die Umsetzung der Schnittstelle bzw. der Ablauf der Applikation wird anhand eines Beispiels gezeigt. Folgende Abschnitte zeigen dies anhand der Eingabe des Projekt-Titels.

\subsubsection{Endpoint}
Ein in der obigen Tabelle genannter Endpunkt der Schnittstelle wird wie folgt definiert.

\begin{lstlisting}[caption={Auslesen der Mailserver-Konfiguration},label={lst:imageOperations},language=Java]
@PUT
@Path("/title")
@Consumes(MediaType.APPLICATION_JSON)
@Produces(MediaType.APPLICATION_JSON)
public Response putTitle(TextDto dto) {
	try {
		ResponseDto responseDto = projectService.processTitle(dto);
		return Response.ok().entity(responseDto).build();
	} catch (IllegalArgumentException iae) {
		return Response.status(Status.BAD_REQUEST).entity(iae.getMessage()).build();
	}
}
\end{lstlisting}

Die Logik eines solchen Endpunktes wurde immer gleich implementiert. Der  ProjectOfferService übernimmt die Implementierung der Geschäftslogik. Der entsprechenden Methode werden die Daten als \gls{gloss:DTO} übergeben. Der Service führt die Logik aus und manipuliert falls notwendig die jeweilige Projekteingabe aus der globalen Liste. Als Resultat gibt der Service immer ein \textit{ResponseDTO} zurück. Dieses Objekt beherbergt Kommandos und definiert so, wie sich der clientseitige Teil der Applikation weiter zu verhalten hat.

\subsubsection{Eintreffendes DTO}
An einen Endpunkt können Daten im JSON Format gesendet werden. Diese werden durch die Java Bibliothek \textit{Jackson} automatisch in vorhandene DTO Objekte übersetzt. Jedes DTO erbt von der Klasse \textit{AbstractTokenDto}, welche ein Token beherbergt.

\subsubsection{ProjectOfferService}
Der Service führt eine Liste von aktuellen Sitzungen bzw. Projekteingaben. Das Token, welches der Client jeweils mitsendet, definiert die zugeordnete Projekteingabe.

Wird eine Methode aufgerufen, in diesem Beispiel die Verarbeitung des Projekt-Titels, so wird die zu bearbeitende Eingabe aus der Liste geladen. Falls der gesendete Token ungültig ist, also keine entsprechende Eingabe existiert, wird ein Fehler zurückgesendet.
\begin{lstlisting}[caption={Validierung des Tokens},label={lst:imageOperations},language=Java]
if (!currentRequests.containsKey(dto.getToken())) {
	throw new IllegalArgumentException("invalid token"); // catched in api resource
}
\end{lstlisting}

Ist das Token gültig, wird die eigentliche Logik ausgeführt. Je nach Resultat dieser Logik (z.B. Validierung Abschnitt \ref{sub:ImplValidierungDerEingaben}) wird eine Meldung an den Client gesendet.

\begin{lstlisting}[caption={Senden einer Antwort an den Client},label={lst:imageOperations},language=Java]
if (cleaned == null) {
			ResponseDto response = new ResponseDto();
			String textId = "client_InvalidTitle";
			response.addCommand(new CommandDto(CommandDto.DO_ERROR, TEXTS.get(textId)));
			response.addCommand(new CommandDto(CommandDto.SPEAK, textId));
			return response;
		}
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Ausgehendes DTO}
Das ausgehende DTO, also die Antwort welche an den Client gesendet wird, ist in der Klasse \textit{ResponseDto} implementiert. Diese Klasse ermöglicht es, mehrere Kommandos (\textit{CommandDTO}) zu kombinieren, welche durch den Client ausgeführt werden sollen. Das so zusammengebaute \textit{ResponseDto} bzw. das an den Client gesendete JSON (Serialisierung des \textit{ResponseDto}s), wird durch das clientseitige \gls{gloss:JavaScript} verstanden. Dies ermöglicht, dass die folgenden Befehle an einen Client gesendet werden können.

\begin{itemize}
	\item \textbf{DO\_ERROR}
	Anzeigen einer Fehlermeldung als Resultat der Anfrage.
	\item \textbf{DO\_SUCCESS}
	Rückmeldung an den Client, dass die Anfrage erfolgreich war.
	\item \textbf{DO\_NOTICE}
	Anzeigen eines Hinweises, der keinen Fehlerstatus hat.
	\item \textbf{ASK\_QUESTION}
	Anzeigen einer Ja / Nein Frage.
	\item \textbf{EXPLANATION}
	Anzeigen einer Erklärung zu einer Frage.
	\item \textbf{SPEAK}
	Sprechen eines bestimmten Textes.
\end{itemize}
\clearpage

\subsection{Klassifizierung des Instituts}
\label{sub:ImplKlassifizierungEinesInstituts}

\subsubsection{Decision Tree}
\label{ImplDecisionTree}
Die Umsetzung des Decision Trees wurde in der Klasse \textit{InstituteDecisionTreeClassifier.java} abgebildet. Folgend wird nur auf die effektive Umsetzung des CART Algorithmus eingegangen. Um den Decision Tree aufzubauen, werden der Methode \textit{buildTree} die Trainings-Daten übergeben. Diese werden wie folgend beschrieben rekursiv verarbeitet. 

In einem ersten Schritt berechnet die Methode getBestSplit die beste Partitionierung für die aktuellen Daten bzw. den aktuellen Knoten. Dies geschieht, wie in der Analyse beschrieben, mittels Einsatz der \textit{\gls{gloss:GiniImpurity}} sowie der \textit{\gls{gloss:InformationGain}} Metrik.

\begin{lstlisting}[caption={Berechnung der Gini Impurity},label={lst:imageOperations},language=Java]
public double getGiniImpurity(Object[][] data) {
		double impurity = 1.0;
		Map<String, Integer> counts = getClassCount(data);

		for (Map.Entry<String, Integer> label : counts.entrySet()) {
			float propOfLabel = label.getValue() / (float) data.length;
			impurity -= Math.pow(propOfLabel, 2);
		}
		return impurity;
	}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption={Berechnung des Information Gains},label={lst:imageOperations},language=Java]
	public double getInformationGain(Partition partition, double uncertainty) {
		Object[][] left = partition.getTrueRows();
		Object[][] right = partition.getFalseRows();
		float p = left.length / (float) (left.length + right.length);
		
		return uncertainty - p * getGiniImpurity(left) - (1 - p) * getGiniImpurity(right);
	}

\end{lstlisting}


Die Methode getBestSplit nimmt die Daten entgegen und berechnet die aktuelle Unsicherheit an diesem Knoten. Danach wird für jedes Feature versucht das Datenset zu splitten, also in einen Ja und einen Nein Ast. Für so entstandene Partitionen wird der \textit{\gls{gloss:InformationGain}} berechnet. Der höchste \textit{\gls{gloss:InformationGain}} aller Fragen wird schlussendlich dafür verwendet, um die Daten für die Child-Nodes zu erstellen. Der folgende Code Ausschnitt zeigt beschriebenes, er wurde auf das Wesentliche reduziert.
\begin{lstlisting}[caption={Bestimmung der besten Parition an diesem Knoten},label={lst:imageOperations},language=Java]
	public Split getBestSplit(Object[][] data) {
		...
		double currentUncertainty = getGiniImpurity(data);
		...
		for (int col = 0; col < numberOfFeatures; col++) {
			...
			for (Object value : uniqueValues) {
				...
				// skip this split if it's not dividing the dataset
				if (partition.getTrueRows().length == 0 || partition.getFalseRows().length == 0) 
					continue;

				double gain = getInformationGain(partition, currentUncertainty);

				if (gain >= bestGain) {
					bestGain = gain;
					bestQuestion = question;
				}
...
		return new Split(bestGain, bestQuestion);
	}
\end{lstlisting}

Ausgehend von den Trainings-Daten und unter Verwendung der oben gezeigten Methoden, wird in der Methode buildTree der Decision Tree aufgebaut. Im ersten Schritt wird die aktuell beste Partition von der oben genannten Methode angefordert. Ist der \textit{\gls{gloss:InformationGain}=0}, muss es sich um ein Blatt handeln. Wenn nicht, wird eine Partition der Frage bzw. der Daten erstellt. Durch den rekursiven Aufruf der Methode buildTree wird so der gesamte Baum aufgebaut. Es folgt der entsprechende Code Ausschnitt.

\begin{lstlisting}[caption={Rekursiver Aufbau des Baumes},label={lst:imageOperations},language=Java]
	public INode buildTree(Object[][] data) {
		Split bestSplit = getBestSplit(data);

		if (bestSplit.getGain() == 0)
			return new Leaf(data);

		Partition partition = new Partition(bestSplit.getQuestion(), data);
		INode trueBranch = buildTree(partition.getTrueRows());
		INode falseBranch = buildTree(partition.getFalseRows());

		return new DecisionNode(bestSplit.getQuestion(), partition, trueBranch, falseBranch);
	}

\end{lstlisting}

Um nun ein Institut zu klassifizieren, muss nur der erstellte Baum, ausgehend vom Root-Node, entsprechend der Antworten traversiert werden. Der DecisionTreeService bietet hierfür eine Methode an, die prüft, ob weitere Fragen für den gegebenen Knoten vorhanden sind. Sind weitere Fragen vorhanden, kann die Frage an jenem Knoten gestellt werden. Sind hingegen keine weiteren Fragen vorhanden, handelt es sich um einen Child-Node, an welchem das Resultat abgelesen werden kann.

\begin{lstlisting}[caption={Prüfung, ob weitere Fragen für gegebenen Knoten vorhanden sind.},label={lst:imageOperations},language=Java]
public boolean hasNextQuestion(INode node, boolean trueBranch) {
		INode nextNode = trueBranch ? node.getTrueBranch() : node.getFalseBranch();
		if (nextNode instanceof Leaf) {
			return false;
		} else {
			return true;
		}
	}
\end{lstlisting}

An einem Blatt können mehrere Klassifizierungen vorkommen. Es wird jene als Resultat gewählt, welche mit der höchsten Wahrscheinlichkeit der korrekten entspricht.

\begin{lstlisting}[caption={Bestimmung der signifikanten Klassifizierung},label={lst:imageOperations},language=Java]
public static String getMostSignificantInstitute(Map<String, Integer> predictions) {
    String mostSignificant = "";
    int mostTimes = 0;
    for (Map.Entry<String, Integer> item : predictions.entrySet()) {
        if (mostTimes < item.getValue()) {
            mostTimes = item.getValue();
            mostSignificant = item.getKey();
        }
    }
    return mostSignificant;
}
\end{lstlisting}
 
\clearpage

\subsubsection{Text-Klassifizierung}
\label{ImplText-Klassifizierung}

\paragraph{Technische Mittel}
Die Text-Klassifizierung wird mit Python 3 und der Bibliothek \textit{scikit-learn} (http://scikit-learn.org) durchgeführt. Der Technologiewechsel, zwischen dem Java Backend und Python wurde kurz analysiert und abschliessend als nicht problematisch bewertet.

\paragraph{Aufbereitung der Trainings-Daten}
\label{sub:AufbereitungDerTrainings-DatenImpl}
Beim Start der Server-Applikation werden die Trainings-Daten generiert und in Form einer CSV Datei gespeichert. Es werden nur jene Trainings-Daten aus der Datenbank (\textit{Tabelle project\_offer}) beachtet, welche nicht als Quarantäne-Einträge markiert sind.

\begin{lstlisting}[caption={Methode, die beim Applikationsstart aufgerufen wird.},label={lst:Trainings-DatenLadenText-Klassifizierung},language=Java]
private void prepareTrainDateForPython() {
	Object[][] trainingData = BEANS.get(IProjectService.class).loadTrainingDataInTrx();
	writeTrainCSV(trainingData);
}
\end{lstlisting}

Beim Erstellen des CSV durch die Methode \textit{writeTrainCSV} werden die Texte so aufbereitet, dass nur noch Nomen darin enthalten sind. In einem ersten Schritt werden alle Wörter mit Hilfe eines regulären Ausdrucks extrahiert. In einem zweiten Schritt werden aus den verbleibenden Wörtern alle extrahiert, welche gross geschrieben sind.

\begin{lstlisting}[caption={Extraktion der Nomen, Entfernung Stopp- und FHNW-Wörter},label={lst:StoppwörterEntfernenText-Klassifizierung},language=Java]
		for (String word : words) {
			if (Character.isUpperCase(word.codePointAt(0))) {
				nouns.add(word);
			}
		}

		// remove stop words
		nouns.removeIf(noun -> STOP_WORDS.contains(noun.toLowerCase()));

		// remove blacklisted fhnw words
		nouns.removeIf(noun -> FHNW_NOUN_BLACKLIST.contains(noun.toLowerCase()));

\end{lstlisting}

Weiter werden wie im obigen Code Ausschnitt ersichtlich, auch gerade bekannte Stoppwörter sowie FHNW-Begriffe entfernt. Das Resultat wird in eine Textdatei gespeichert.

Das CSV wird durch das Python-Skript \textit{create\_csv\_from\_txt.py} erstellt. Wörter werden in diesem Schritt noch auf deren Stammform gebracht. Hierfür wurde der PorterStemmer der Bibliothek \textit{nltk} verwendet. Folgend der beschriebene Code Ausschnitt. 

\begin{lstlisting}[caption={Aufbereitung der Texte durch Python},label={lst:imageOperations},language=Python]
def clean_and_tokenize_text(text):
    p_stemmer = PorterStemmer()
    tokenizer = RegexpTokenizer(r'\w+')
    raw = text.lower()
    tokens = tokenizer.tokenize(raw)

    stemmed_tokens = [p_stemmer.stem(i) for i in tokens] # stem tokens

    return gensim.utils.to_unicode(str.encode(' '.join(stemmed_tokens))).split()
\end{lstlisting}

Nachdem die Texte soweit bereinigt und aufbereitet wurden, werden diese in einer CSV Datei gespeichert. Diese repräsentiert die Trainings-Daten für die Text-Klassifizierung.

\begin{lstlisting}[caption={Ausschnitt aus einer generierten Trainings CSV},label={lst:imageOperations},language=Python]
"Institute";"Problem"
"I4DS";"verfügbarkeit psychologi plattform simul verkehrsszenarien plattform..."
"I4DS";"zusammenarbeit projektteam austausch meet standup..."
"IMVS";"verkehrshaus informatikausstellung kiosk technik art spiel kinder frosch .."
"IMVS";"pathologi diagnos gewebeproben technologien strukturen kriterien innerhalb..."
\end{lstlisting}

\paragraph{Feature Selection}
\label{sub:FeatureSelectionImpl}
Wie in der Analyse (Abschnitt \ref{sub:FeatureSelectionTC}) definiert, werden die Features zur Klassifizierung mittels einem TF-IDF Ansatz aus den Texten extrahiert. Die eingesetzte \textit{scikit-learn} Bibliothek bietet hierfür Methoden an. Verwendet wurde ein \texttt{TfidfVectorizer}.

\begin{lstlisting}[caption={Feature Selection mittels TfidfVectorizer},label={lst:imageOperations},language=Python]
# find features in texts
tfidf = TfidfVectorizer(sublinear_tf=True, min_df=5, norm='l2', encoding='utf-8', ngram_range=(1, 2))
features = tfidf.fit_transform(df.Problem).toarray()
labels = df.institute_id
\end{lstlisting}

\paragraph{Implementierung des LinearSVC Classifiers}
Die Implementierung des LinearSVC kombiniert genannte Teilschritte. Die Trainings-Daten werden aus dem vorbereiteten CSV geladen. Folgend werden die tf-idf Features berechnet. Der Algorithmus wird mit den gewonnenen Features und Labels trainiert. 

\begin{lstlisting}[caption={LinearSVC Algorithmus trainineren},label={lst:imageOperations},language=Python]
# train the LinearSVC model
from sklearn.svm import LinearSVC
model = LinearSVC()
model.fit(features, labels)
\end{lstlisting}

Soll nun eine neue Projekteingabe klassifiziert werden, werden die Eingaben gemäss Abschnitt \ref{sub:AufbereitungDerTrainings-DatenImpl} aufbereitet. Die Features werden wiederum mittels tf-idf extrahiert. Die Features werden dem trainierten Algorithmus zur Klassifizierung übergeben. Das Resultat der Klassifizierung wird ausgegeben und vom Backend weiterverarbeitet.

\begin{lstlisting}[caption={Klassifizierung eines unbekannten Textes},label={lst:imageOperations},language=Python]
import load_train_data as loader

# clean and tokenize the input text
taggedDoc = loader.clean_and_tokenize_text(sys.argv[1])
words = " ".join(taggedDoc)

# extract tf-idf features from text
texts = [words]
text_features = tfidf.transform(texts)

# ask model to predict a institute class
predictions = model.predict(text_features)
for text, predicted in zip(texts, predictions):
  print(id_to_category[predicted]) # print on std out, so java can grab the result
\end{lstlisting}


\subsubsection{Naive Klassifizierung}
\label{sub:NaiveKlassifizierungImpl}
Die Aufbereitung der Trainings-Daten erfolgt ähnlich wie bei der Text-Klassifizierung, welche im Abschnitt \ref{sub:AufbereitungDerTrainings-DatenImpl} festgehalten wurde. Da die naive Klassifizierung eine reine Java Implementation ist, können die Trainings-Daten aber direkt verarbeitet werden. Wie im Analyse-Abschnitt \ref{sub:Iteration1NaiveKlassifizierung} beschrieben, werden zunächst pro Institut drei Maps instanziiert, welche im Verlauf des Trainings mit Wörtern befüllt werden. Danach werden analog zur Text-Klassifizierung alle Nomen extrahiert, welche anschliessend durch Abgleich mit den Listen von Stoppwörter und FHNW-spezifischen Wörter gefiltert werden (siehe Listing \ref{lst:StoppwörterEntfernenText-Klassifizierung}). Wie im Abschnitt \ref{sub:TrainingIteration2NaiveKlassifizierung} definiert, werden im Anschluss Wort-Gruppen im Text ausfindig gemacht.

\begin{lstlisting}[caption={Extraktion von Wort-Gruppen je Iteration},label={lst:WortGruppenExtraktionNaiveKlassifizierungImpl},language=Java]
String group = nouns.get(i);
String foundGroup = null;
boolean expandGroup = true;
int groupSize = 1;

while (expandGroup && i >= groupSize) {
	// build noun groups with spaces and dashes as noun separator
	String spaceGroup = nouns.get(i - groupSize) + " " + group;
	String dashGroup = nouns.get(i - groupSize) + "-" + group;

	// check whether the text contains either of the built group
	if (textLowerCase.contains(spaceGroup.toLowerCase())) {
		foundGroup = spaceGroup;
		group = spaceGroup;
		expandGroup = true;
		
	} else if (textLowerCase.contains(dashGroup.toLowerCase())) {
		foundGroup = dashGroup;
		group = dashGroup;
		expandGroup = true;
		
	} else {
		// group not found, therefore stop expanding group
		expandGroup = false;
	}

	if (expandGroup) {
		// keep expanding group because current group has been found in text
		groupSize++;
	}
}

// adjust map entries
if (foundGroup != null) {
	nounGroups.add(foundGroup);
	for (int j = i; j > i - groupSize; j--) {
		String nounGroupMember = nouns.remove(j);
		nounGroupMembers.add(nounGroupMember);
	}

	// adjust index
	i -= (groupSize - 1);
}
\end{lstlisting}

Die erstellten Listen von Wörtern, Wort-Gruppen und Gruppen-Wörtern werden nach der Extraktion gemäss Institut der verarbeiteten Projektausschreibung in die entsprechenden Maps übertragen. Für Gruppen-Wörter werden beim Hinzufügen in die Maps tiefere Werte verwendet, wie es im Abschnitt \ref{sub:TrainingIteration2NaiveKlassifizierung} definiert ist.

Für die Klassifizierung des Instituts werden die Text-Elemente (Wörter, Wort-Gruppen, Gruppen-Wörter) durch dieselbe Methode (\textit{extractNounsToLists}) extrahiert, welche während der Trainingsphase verwendet wird. Pro Institut wird dann, durch Abgleich der extrahierten Elemente mit den im Training erstellten Maps, ein Score errechnet. Die Projekteingabe wird dem Institut zugeordnet, welche den höchsten Score aufweist. Im Falle, dass für jedes Institut derselbe Score resultiert, wird die Projekteingabe gemäss Implementierung als IMVS-Projekt klassifiziert.

\begin{lstlisting}[caption={Klassifizierung des Instituts},label={lst:ListeInMapsMethodeNaiveKlassifizierungImpl},language=Java]
public synchronized Long classifyInstitute(String text) {
	extractNounsToLists(text);
	
	// calculate score for each institute
	int imvsScore = calculateInstituteScore(InstituteCodeType.IMVSCode.ID);
	int i4DsScore = calculateInstituteScore(InstituteCodeType.I4DSCode.ID);
	int iitScore = calculateInstituteScore(InstituteCodeType.IITCode.ID);
	
	// return institute with highest score
	if (imvsScore >= i4DsScore && imvsScore >= iitScore) {
		return InstituteCodeType.IMVSCode.ID;
		
	} else if (i4DsScore >= imvsScore && i4DsScore >= iitScore) {
		return InstituteCodeType.I4DSCode.ID;
		
	} else {
		return InstituteCodeType.IITCode.ID;
	}
}
\end{lstlisting}

Der Score wird berechnet, indem die gefundenen Text-Elemente der Projekteingabe in den Maps des Instituts gesucht werden. Wird etwas in einer Map ausfindig gemacht, wird der Score um den Wert des gefundenen Eintrags erhöht. Dies wird im folgendem Code-Ausschnitt am Beispiel der Einzelwörter gezeigt.

\begin{lstlisting}[caption={Abgleich Einzelwörter},label={lst:BewertungNomenNaiveKlassifizierungImpl},language=Java]
for (String noun : nouns) {
    // find noun in noun map of institute
    Float counterNoun = instituteNounsMap.get(noun);
    if (counterNoun != null) {
    	// found noun in map. add noun score to total score
        score += counterNoun;
    }
}
\end{lstlisting}

\clearpage

\subsubsection{Validierung der Klassifizierung}
Wie in dem Abschnitt \ref{sub:EntscheidInstituteEvaluation} beschrieben ist, wurde eine Validierung der schlussendlichen Klassifizierung vorgenommen. Hierfür wurde der Java Service \textit{PerformanceEvaluationService.java} implementiert. Dieser lädt bekannte Ausschreibungen bzw. Eingaben aus der Datenbank und führt auf diesen eine 5-Fold-Cross-Validation durch. 

\begin{lstlisting}[caption={Implementierung Kreuzvalidierungsverfahren},label={lst:imageOperations},language=Java]
private final int FOLD_SIZE = 5;
for (int offset = 0; offset < trainingData.length; offset = offset + FOLD_SIZE) {
	...
	// 1) build test and train set
	Object[][] trainData = getTrainData(trainingData, offset, endIndex);
	Object[][] testData = Arrays.copyOfRange(trainingData, offset, endIndex);
...
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption={Bildung der Testdaten je Iteration},label={lst:imageOperations},language=Java]
private Object[][] getTrainData(Object[][] data, int offset, int endIndex) {
		Object[][] destination = new Object[data.length - FOLD_SIZE][data[0].length];
		int lastIndex = 0;
		for (int i = 0; i < data.length; ++i) {
			if (i >= offset && i <= endIndex) {
				continue;
			}
			destination[lastIndex++] = data[i];
		}
		return destination;
	}
\end{lstlisting}


Die Text-Klassifizierung, naive Klassifizierung sowie der Decision Tree wird jeweils mit den Trainings-Daten trainiert. Die verbleibenden 5 Datensätze, welche unbekannt sind, werden gegen jeden Classifier getestet. Für jeden Algorithmus wird ausgegeben, wie hoch dessen Präzision im Durchschnitt gewesen ist. Ebenso kann eine Confusion Matrix pro Algorithmus ausgegeben werden. Folgend ein Ausschnitt der effektiven Validierung.

\begin{lstlisting}[caption={Training und Validierung der Algorithmen},label={lst:imageOperations},language=Java]
decisionTreeService.setTrainData(dtTrain);	// train the decision tree 
htService.train(trainData); // train the naive classifier
BEANS.get(IProjectOfferService.class).writeTrainCSV(trainData); // train txt classifier
...
for (Object[] row : testData) {
	long dtPrediction = evaluateDecisionTreePrediction(row, decisionTreeService);
	long htPrediction = htService.classifyInstitute(textOfProjectOffer);
	long pythonPrediction = evaluatePythonProblemClassification(row);
	...
	// compare predicted institute id with actual
	// add result to global confusion matrix holder of a classifier
	...
	// add average of current iteration to global holder
	decisionTreeResults.add(dtCorrect / (float) testData.length);
	pythonResults.add(pyCorrect / (float) testData.length);
	htResults.add(htCorrect / (float) testData.length);
	overAllResults.add(overAllCorrect / (float) testData.length);
	...
}
\end{lstlisting}

Ist die Kreuzvalidierung abgeschlossen, werden die Durchschnitte der gesammelten Statistiken berechnet und auf der Konsolen-Ausgabe ausgegeben. Die Kreuzvalidierung kann im Administrationsbereich, mit dem Button oben rechts, gestartet werden.

\clearpage

\subsection{Klassifizierung der Projektklasse}
\label{sub:ImplKlassifizierungDerProjektklasse}

Sobald der Benutzer die Web-Applikation aufruft, werden wie im Abschnitt \ref{sub:FragegruppenKlassifizierungIP14} definiert, die Fragen zur Klassifizierung (\texttt{CrucialQuestion}) in Fragegruppen eingeteilt. Auch die im Abschnitt \ref{sub:ReihenfolgeKlassifizierungIP14} festgelegte Reihenfolge der Fragen wird hier bereits sichergestellt. Folgender Code-Ausschnitt zeigt die Vorbereitung der Fragen.

\begin{lstlisting}[caption={Vorbereitung Fragen zur Klassifizierung der Projekt-Klasse},language=Java]
// define crucial questions
...

// define list of question groups
crucialQuestionGroups = new ArrayList<>(Arrays.asList(
		new CrucialQuestionGroup(2, cqResearch1, cqResearch2, cqResearch3),
		new CrucialQuestionGroup(1, cqSurroundingSystems),
		new CrucialQuestionGroup(1, cqExperience),
		new CrucialQuestionGroup(1, cqArtificialIntelligence)
));

// add questions to list in different order to disperse questions of same group
crucialQuestions = new ArrayList<>(Arrays.asList(cqResearch1, cqSurroundingSystems, cqResearch2, cqExperience, cqArtificialIntelligence, cqResearch3));
\end{lstlisting}

Die Auswertung und somit Klassifizierung der Projekt-Klasse einer Projekteingabe wurde gemäss der Definition im Analyse-Abschnitt \ref{sub:AuswertungKlassifizierungIP14} implementiert.

\begin{lstlisting}[caption={Auswertung Antworten auf Fragen zur Klassifizierung der Projekt-Klasse},language=Java]
public float getAnswerRatio() {
	int groupYesCounter = 0;
	for (CrucialQuestionGroup crucialQuestionGroup : crucialQuestionGroups) {
		// calculate ratio of questions answered with yes
		int yesCounter = 0;
		CrucialQuestion[] crucialQuestions = crucialQuestionGroup.getCrucialQuestions();
		for (CrucialQuestion crucialQuestion : crucialQuestions) {
			if (crucialQuestion.isAnsweredWithYes()) {
				yesCounter++;
			}
		}

		// increase group yes counter by group weighting if most of the questions were
		// answered with yes
		if (yesCounter / (float) crucialQuestions.length > 0.5) {
			groupYesCounter += crucialQuestionGroup.getWeighting();
		}
	}

	// return ratio
	return groupYesCounter / (float) crucialQuestionGroups.size();
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption={Klassifizierung einer Projekteingabe als IP14-Projekt},language=Java]
private static final float THRESHOLD_IP14_ANSWER_RATIO = 0.5F;

...

// evaluate answers
if (offer.getAnswerRatio() < THRESHOLD_IP14_ANSWER_RATIO) {
	// answer ratio is below threshold, therefore it evaluated as an IP14 project
	offer.setEvaluatedInstitutes(InstituteCodeType.IP14Code.ID);
}
...
\end{lstlisting}

\clearpage

\subsection{Sprachausgabe}
\label{sub:ImplSprachausgabe}
Alle 40 durch die SlowSoft GmbH bereitgestellten \gls{gloss:WAVDatei}en wurden  im Ordner \texttt{audio} abgelegt, welcher sich im Frontend-Ordner (siehe Abschnitt \ref{sub:Benutzeroberflaeche}) befindet. Die Namen der Dateien sind nach dem folgenden Muster aufgebaut.

\texttt{utt10[ID].wav}

Der Platzhalter \texttt{[ID]} repräsentiert die zweistellige Identifikationsnummer einer Datei. Der Dateiname der siebten Audio-Datei ist demzufolge \texttt{utt1007.wav}.

Falls eine Sprachausgabe durchgeführt werden muss, beinhaltet die Antwort des Backends die ID der Sprachausgabe. Sie entspricht der ID des Textes, welcher dargestellt wird.

\begin{lstlisting}[caption={Antwort mit Sprachaugabe-Befehl},language=Java]
ResponseDto response = new ResponseDto();
String textId = "client_InvalidTitle";
// get error message by text ID and add message to response
response.addCommand(new CommandDto(CommandDto.DO_ERROR, TEXTS.get(textId)));
// add text ID to response for voice output purposes
response.addCommand(new CommandDto(CommandDto.SPEAK, textId));
return response;
\end{lstlisting}

Im JavaScript-Teil ist ein Objekt definiert, welches die ID der Sprachausgaben auf die Identifikationsnummern der entsprechenden Audio-Dateien abbildet. Die Funktion \texttt{playAudio} konsumiert die Nummer als Parameter, bildet daraus den Pfad zu der Datei und spielt diese mit dem \texttt{Audio}-Objekt ab.

\begin{lstlisting}[caption={JavaScript-Funktion für Sprachaugabe},language=Java]
const AUDIO_IDS = {
    // simple pages
    pageWelcomeInformation: 1001,
    pageOverview: 1006,
    pageDone: 1007,

    // form title
    formTitle: 1002,
    client_InvalidTitle: 1030,

	...
};

...

function playAudio(audioId) {
    // stop ongoing audio
    audio.pause();

    // play new audio
    let filename = './audio/utt' + audioId + '.wav';
    audio = new Audio(filename);
    audio.volume = volumeLevel;
    audio.play();
}
\end{lstlisting}



\clearpage

\subsection{Validierung der Eingaben}
\label{sub:ImplValidierungDerEingaben}
Eingaben sollen gemäss der Anforderung Nr. 3 (siehe Abschnitt \ref{sub:Anforderungen}) validiert werden. Der gewählte Lösungsansatz wurde im Abschnitt \ref{sub:ValidierungDerEingaben} beschrieben und dokumentiert.

Jede Eingabe eines Benutzers wird durch den \textit{ProjectOfferService} verarbeitet. Die Strategie zur Validierung von Eingaben ist immer dieselbe. Erhält der Service eine Anfrage, werden zuerst die Daten validiert. Es folgt ein Ausschnitt der Eingabe von Kontaktdaten.

\begin{lstlisting}[caption={Validierung von Kontaktdaten},label={lst:imageOperations},language=Java]
// validate if mandatory fields are filled
if (!dto.isValid()) {
	String textId = "client_ContactDataInvalid";
	response.addCommand(new CommandDto(CommandDto.DO_ERROR, TEXTS.get(textId)));
	response.addCommand(new CommandDto(CommandDto.SPEAK, textId));
	return response;
}

// validate mail
if (!ValidationUtil.isValidMail(dto.getMail())) {
    String textId = "client_ContactDataInvalidMail";
    response.addCommand(new CommandDto(CommandDto.DO_ERROR, TEXTS.get(textId)));
    response.addCommand(new CommandDto(CommandDto.SPEAK, textId));
    return response;
}

// validate phone number
if (!StringUtility.isNullOrEmpty(dto.getPhone()) && !ValidationUtil.isValidPhone(dto.getPhone())) {
    String textId = "client_ContactDataInvalidPhone";
    response.addCommand(new CommandDto(CommandDto.DO_ERROR, TEXTS.get(textId)));
    response.addCommand(new CommandDto(CommandDto.SPEAK, textId));
    return response;
}

// validate plz
if (!StringUtility.isNullOrEmpty(dto.getPostcodeCity()) && !ValidationUtil.isValidPLZ(dto.getPostcodeCity())) {
    String textId = "client_ContactDataInvalidPLZ";
    response.addCommand(new CommandDto(CommandDto.DO_ERROR, TEXTS.get(textId)));
    response.addCommand(new CommandDto(CommandDto.SPEAK, textId));
    return response;
}
\end{lstlisting}

Schlägt eine durchgeführte Validierung fehl, so wird unverzüglich ein entsprechender Fehler an den Client zurückgeschickt. Die eigentlich aufgerufene Aktion wird nur dann ausgeführt, wenn alle Felder validiert werden konnten und den Vorgaben entsprechen.

Fehlermeldungen werden dem Benutzer vorgelesen sowie als Hinweis textuell angezeigt.
\begin{figure}[H]
  \centering
      \includegraphics[width=0.8\textwidth]{validation_of_input}
  \caption{Clientseitige Fehlermeldung nach Validierung der Eingabe}
  \label{fig:validation_of_input}
\end{figure}

\clearpage

\subsection{Vorschlag eines Dozenten}
\label{sub:ImplVorschlagEinesDozenten}
Nachdem eine Projekteingabe einem Institut zugeordnet wurde, werden gemäss der Anforderung Nr. 8 (siehe Abschnitt \ref{sub:Anforderungen}) passende Dozenten zur Betreuung vorgeschlagen. Der gewählte Lösungsansatz wurde im Abschnitt \ref{sub:VorschlagEinesDozenten} beschrieben und dokumentiert.

In der Administration können die verschiedenen Dozenten verwaltet werden. Für jeden Dozent kann definiert werden, ob dieser für neue Projekte vorgeschlagen werden soll.

\begin{figure}[H]
  \centering
      \includegraphics[width=1\textwidth]{dozent_vorschlag}
  \caption{Konfiguration eines Dozenten}
  \label{fig:vorschlag_dozent}
\end{figure}

Wird eine neue Projekteingabe abgeschlossen, werden die markierten Dozenten des evaluierten Instituts geladen. Die Funktion \textit{getAdviserProposal} bereitet die Liste potentieller Dozenten so vor, dass diese direkt als Text in die E-Mail eingefügt werden können.

\begin{lstlisting}[caption={Aufbereitung der vorgeschlagenen Dozenten},label={lst:imageOperations},language=Java]
@Override
	public String getAdviserProposal(Long instituteId) {
		Object[][] result = SQL.select(SQLs.PROJECT_ADVISER_PROPOSAL, new NVPair("instituteId", instituteId));
		String proposal = result.length == 0 ? "Es konnten keine passenden Betreuer gefunden werden." : "";

		for (int i = 0; i < result.length; ++i) {
			proposal += (String) result[i][0] + "<br>";
		}

		return proposal;
	}
\end{lstlisting}

Die generierte Liste wird der Funktion übergeben, die den Text der E-Mail erstellt.
\begin{lstlisting}[caption={Laden und Übergabe der vorgeschlagen Dozenten},label={lst:imageOperations},language=Java]
String adviserProposal = RunContexts.empty().withSubject(subject).withLocale(Locale.US)
				.call(new Callable<String>() {
					@Override
					public String call() throws Exception {
						return BEANS.get(IProjectAdviserService.class)
								.getAdviserProposal(offer.getEvaluatedInstitutes()[0]);
					}
			});

// build mail message
String message = buildMailMessage(offer, adviserProposal);
\end{lstlisting}
\clearpage

\subsection{Vorschläge zur Konkretisierung}
\label{sub:ImplVorschlägeZurKonkretisierung}
Basierend auf bekannten Projekteingaben sollen dem Benutzer gemäss der Anforderung Nr. 9 (siehe Abschnitt \ref{sub:Anforderungen}) Vorschläge zur Konkretisierung unterbreitet werden. Der gewählte Lösungsansatz wurde im Abschnitt \ref{sub:VorschlägeZurKonkretisierung} beschrieben und dokumentiert.

Eingaben der Felder Ausgangslage, Problemstellung und Zielsetzung werden durch die Methode \textit{validateText} überprüft. Evaluierte Minimal- bzw. Maximalwerte wurden als Konstanten definiert. Erfüllt ein Text die Vorgaben nicht, wird ein Fehler geworfen. 

\begin{lstlisting}[caption={Vorschläge zur Konkretisierung},label={lst:imageOperations},language=Java]
private String validateText(TextDto dto) {
    String text = StringUtility.cleanup(dto.getText());
    String[] tokens = StringUtility.tokenize(text, ' ');
    if (tokens.length < MIN_WORD_COUNT) {
        throw new TextTooFewWordsException("word count too low");
    }

    int textLength = text.replace(" ", " ").length();
    if (textLength < MIN_CHAR_COUNT) {
        throw new TextTooFewWordsException("char count too low");
    }

    if (textLength > MAX_CHAR_COUNT) {
        throw new TextTooManyWordsException("char count too high");
    }

    List<String> keywords = BEANS.get(IProjectOfferInstituteClassifierService.class).extractKeywordsAsList(text);
    if (keywords.size() < MIN_KEYWORD_COUNT) {
        throw new TextTooFewKeywordsException("keywords count too low");
    }

    if (textLength < AVG_CHAR_COUNT) {
        throw new TextQualityException(TEXTS.get("client_LowerCharCount"));
    }

    if (tokens.length < AVG_WORD_COUNT) {
        throw new TextQualityException(TEXTS.get("client_LowerWordCount"));
    }

    return text;
}
\end{lstlisting}

Schlägt eine durchgeführte Prüfung fehl, so werden die Vorschläge zur Konkretisierung an den Client zurückgeschickt. Hinweise zur Konkretisierung werden dem Benutzer vorgelesen sowie textuell angezeigt. Folgende Abbildung zeigt einen solchen Vorschlag.
\begin{figure}[H]
  \centering
      \includegraphics[width=1\textwidth]{text_enhancement_proposal}
  \caption{Anzeige von Vorschlägen zur Konkretisierung}
  \label{fig:textenhancementproposal}
\end{figure}

\clearpage

\subsection{Lernfähigkeit}
\label{sub:ImplLernfaehigkeit}
Der Bot soll von neuen Projekteingaben lernen können  und sich so weiter verbessern. Der gewählte Lösungsansatz wurde im Abschnitt \ref{sub:Lernfähigkeit} beschrieben und dokumentiert.

Neue Projekteingaben werden in der Datenbank persistiert. Wie in folgendem Code Ausschnitt (Zeile 12) zu sehen ist, werden diese immer in die Quarantäne versetzt.

\begin{lstlisting}[caption={Persistierung einer neuen Projekteingabe},label={lst:imageOperations},language=Java]
// save project offer into database
ProjectFormData data = new ProjectFormData();
data.getTitle().setValue(offer.getTitle());
data.getInstitute().setValue(offer.getEvaluatedInstitutes()[0]);
data.getCustomer().setValue(offer.getContact().getInstitution());
data.getProjectClass().setValue(offer.isIP14() ? 1l : 2l);
data.getSummary().setValue(offer.getInitialPosition());
data.getTarget().setValue(offer.getObjective());
data.getProblem().setValue(offer.getProblemStatement());
data.getSkills().setValue("");
data.getInstituteFeaturesProperty().setValue(offer.getDecisionTreeBreadCrumbs());
data.getQuarantaine().setValue(true);

// call insert sql to actually create the new project offer
RunContexts.empty().withSubject(subject).withLocale(Locale.US).run(() -> {
    BEANS.get(IProjectService.class).create(data);
});
\end{lstlisting}

In der Administration ist auf einem Projekt ersichtlich, ob dieses in der Quarantäne ist. Ein solches Projekt kann nach manueller Prüfung aus der Quarantäne entfernt werden.

\begin{figure}[H]
  \centering
      \includegraphics[width=1\textwidth]{quarantaineproject}
  \caption{Projekteingabe in der Quarantäne}
  \label{fig:quarantaineproject}
\end{figure}

Wie in dem Abschnitt \ref{sub:AufbereitungDerTrainings-DatenImpl} bereits kurz erwähnt, werden für die Bildung von Trainings-Daten nur Projekte verwendet, welche sich nicht in der Quarantäne befinden. Durch die manuelle Prüfung schliesst sich der Kreislauf und lässt neue Projekte ins Training einfliessen. Folgender Code Ausschnitt zeigt das SQL zum Laden der Trainings-Daten.

\begin{lstlisting}[caption={Laden der Trainings-Daten},label={lst:imageOperations},language=Java]
String TRAIN_DATA_SELECT = ""
			+ "SELECT	po.id, po.title, po.institute_id, po.customer,"
			+ "			po.adviser_id,  po.adviser_id2,  po.project_class_id,"
			+ "			po.summary, po.target, po.problem, po.technology, po.skills,"
			+ " 		po.comment, po.institute_features, i.name "
			+ "FROM		project_offer po, institute i "
			+ "WHERE 	po.institute_id = i.id "
			+ "AND		po.quarantaine = 0"; // only load data which is not in quarantaine!
\end{lstlisting}

\clearpage

\subsection{Senden der Projekteingaben}
\label{sub:SendenDerProjekteingaben}

Nachdem eine Projekteingabe erfolgreich entgegengenommen wurde, soll diese gemäss der Anforderung Nr. 10 an den Koordinator des evaluierten Instituts gesendet werden. Die Koordinatoren der nicht evaluierten Institute erhalten eine Kopie (\textit{Carbon Copy}).

Die Funktionalität zum senden dieser E-Mails wurde in der Klasse MailService, unter Verwendung der Java Mail API, implementiert. In einem ersten Schritt wird die Konfiguration aus der Datei \textit{config.properties} gelesen und auf Vollständigkeit hin validiert.

\begin{lstlisting}[caption={Konfiguration in der Datei config.properties},label={lst:imageOperations},language=Python]
### Mail configuration
mail.smtp.port=465
mail.smtp.host=smtp.fhnw.ch
mail.smtp.starttls.enable=true
mail.smtp.auth=true
mail.smtp.ssl.enable=true
mail.smtp.username=kevin.kirn@students.fhnw.ch
mail.smtp.password=<SecurePasswordGoesHere>
\end{lstlisting}

Ist die Konfiguration vollständig, wird versucht die E-Mail mit dieser zu senden. Dazu wird ein Session Objekt erstellt, welches zur Authentifizierung gegen den Mailserver dient. Im nächsten Schritt wird die Nachricht aufgebaut. Attribute wie Betreff, Empfänger, Carbon-Copy Empfänger, Absender oder Typ der Nachricht werden gesetzt. Um die Gestaltung der Nachricht zu vereinfachen, wird ein HTML-Mail versendet.

\begin{lstlisting}[caption={Aufbau der E-Mail},label={lst:imageOperations},language=Java]
// create message
Message msg = new MimeMessage(session);
try {
		msg.setFrom(new InternetAddress(username));
		InternetAddress[] toAddresses = InternetAddress.parse(recipients);
		InternetAddress[] ccAddresses = InternetAddress.parse(carbonCopy);
		msg.setRecipients(Message.RecipientType.TO, toAddresses);
		msg.setRecipients(Message.RecipientType.CC, ccAddresses);
		msg.setSubject(subject);
		msg.setSentDate(new Date());

		// set template as mail content
		msg.setContent(message, "text/html; charset=UTF-8");
...
\end{lstlisting}

Im letzten Schritt wir die E-Mail über die entsprechende Java Mail Methode \textit{send} an den konfigurierten Mailserver gesendet. Hierbei können verschiedene Fehler auftreten, wie z.B. dass die Kombination von Benutzername und Passwort falsch ist. Die Fehler werden abgefangen. Ein Log-Eintrag hält fest, dass die E-Mail nicht versendet wurde.

\begin{lstlisting}[caption={Versenden der E-Mail},label={lst:imageOperations},language=Java]
	// sends the e-mail
	Transport.send(msg);
	log.info("message successfully send to {}", recipients);
} catch (AddressException e) {
	log.error("could not create InternetAddress for recipient", e);
} catch (MessagingException e) {
	log.error("could not send mail", e);
}
\end{lstlisting}

\clearpage


\subsection{Administration}
\label{sub:AdministrationImpl}
Gemäss der Anforderung Nr. 11 (siehe Abschnitt \ref{sub:Anforderungen}) soll das System einen Admin-Bereich zur Verfügung stellen, in welchem Konfigurationen vorgenommen werden können. 

Der geschützte Bereich ist unter http://server1107.cs.technik.fhnw.ch:8080/frontend erreichbar. Es wurden die beiden Standard-Logins admin mit dem Passwort \textit{password} sowie scott mit dem Passwort \textit{tiger} erfasst. Die Logins können in der Datei \textit{config.properties} unter \textit{/opt/tomcat/webapps/frontend/WEB-INF/classes/} angepasst werden.


\begin{figure}[H]
  \centering
      \includegraphics[width=1\textwidth]{adminpanel}
  \caption{Projektübersicht Administration}
  \label{fig:adminpanel}
\end{figure}

Die Administration bietet authentifizierten Benutzern die folgenden Funktionalitäten.
\begin{itemize}
	\item Erfassung und Bearbeitung von Dozenten
	\item Erfassung und Bearbeitung von Instituten
	\item Definition der Koordinatoren pro Institut
	\item Erfassung und Bearbeitung von Projekteingaben
	\item Ausführung der 5-Fold-Cross-Validation \\ 
\end{itemize}

Rein technische Konfigurationen wurden nicht im Admin-Bereich abgebildet. Diese sind in der Datei \textit{config.properties} des Backend-Artefakts definiert.

\begin{lstlisting}[caption={Auszug aus der technischen Konfiguration},label={lst:imageOperations},language=Java]
// configuration of various voicebot settings
voicebot.python.environment=/usr/bin/python3
voicebot.python.text.linearsvc=/opt/voicebot/problem_classifier.py
voicebot.python.csv.util=/opt/voicebot/create_csv_from_txt.py
voicebot.python.trainfile=data.csv
voicebot.python.traindir=/tmp/voicebot/
\end{lstlisting}